% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{FiraSans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{FiraMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[alt]{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=RÉVISIONS~,numdoc=02,mois=Décembre,annee=2023,titre={REV02}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{Un peut de tout !}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/1]
Un professeur souhaite acheter un ordinateur.

Pour cette sélection, il s’impose des critères. Il décide que cet ordinateur doit :

\begin{itemize}
	\item[] posséder une mémoire vive d'au moins 8 Go et coûter moins de 1\,000\,€ ;
	\item[ou] posséder une mémoire vive strictement inférieure à 8 Go et posséder disque dur de 2 To ;
	\item[ou] posséder un disque dur de 2 To et coûter moins de 1\,000\,€.
\end{itemize}

Pour un ordinateur donné, on définit trois variables booléennes $a$, $b$ et $c$ de la manière suivante :

\begin{itemize}
	\item $a = 1$ si l'ordinateur possède une mémoire vive d'au moins 8 Go, et $a = 0$ sinon ;
	\item $b = 1$ si l'ordinateur coûte moins de 1\,000\,€, et $b = 0$ sinon ;
	\item $c = 1$ si l'ordinateur possède un disque dur de 2 To, et $c = 0$ sinon.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Écrire une expression booléenne $E$ qui traduit les critères de sélection du professeur.
	\item À l’aide d’un tableau de Karnaugh, a représenter sur la copie, trouver une écriture simplifiée de l’expression booléenne $E$ sous la forme d’une somme de deux termes.
	\item Traduire en français le critère simplifié ainsi obtenu de sélection d'un ordinateur par le professeur.
	\item Donner une expression de $\overline{E}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/2]
L'administrateur du réseau d'une entreprise doit tirer des câbles à partir du serveur pour relier les ordinateurs des différentes salles du bâtiment principal de l'entreprise.

Le serveur est situé dans la salle A. Les contraintes liées à la structure du bâtiment font que :

\begin{itemize}
	\item de la salle A on peut tirer un câble pour relier la salle B et un câble pour relier la salle C ;
	\item de la salle B on peut tirer un câble pour relier la salle C et un câble pour relier la salle E ;
	\item de la salle C on peut tirer un câble pour relier la salle D ;
	\item de la salle D on peut tirer un câble pour relier la salle E ;
	\item de la salle E on peut tirer un câble pour relier la salle A.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Représenter l’ensemble de ces liens par un graphe orienté de sommets A, B, C, D, E.
	\item Donner la matrice M d'adjacence de ce graphe.
	\item Existe-t-il un chemin Hamiltonien dans ce graphe ? Si oui le donner.
	\item On donne $M^2=\begin{pmatrix}0&0&1&1&1\\1&0&0&1&0\\0&0&0&0&1\\1&0&0&0&0\\0&1&1&0&0\end{pmatrix}$.
	
	Existe-t-il un ou des chemin(s) de longueur 2 allant de la salle A vers la salle D ? Si oui, le(s) citer.
	\item Déterminer la matrice $\widehat{M}$ de fermeture transitive du graphe.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/2]
Cet exercice est un questionnaire à choix multiple. Pour chaque question, une seule affirmation est exacte. Recopier sur la copie le numéro de la question et l’affirmation exacte.

\medskip

\textbf{Question 1}

\smallskip

La négation de la proposition \og $\forall x \in \R$, $\exists y \in \N$, $x<y$ \fg{} est :

\smallskip

\textsf{Affirmation A} : \og $\forall x \notin \R$, $\exists y \notin \N$, $x<y$ \fg{}

\textsf{Affirmation B} : \og $\exists x \in \R$, $\forall y \in \N$, $x \pg y$ \fg{}

\textsf{Affirmation C} : \og $\exists x \in \R$, $\forall y \in \N$, $x<y$ \fg{}

\textsf{Affirmation D} : \og $\forall x \in \R$, $\exists y \in \N$, $x \pg y$ \fg{}

\medskip

\textbf{Question 2}

\smallskip

Les chiffres en base 16 sont notés : 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, A, B, C, D, E, F.

On considère un entier X dont l’écriture en base seize est $X = FD4_{16}$.

\smallskip

\textsf{Affirmation A} : en base dix, l’entier X s’écrit $X = 4\,096_{10}$.

\textsf{Affirmation B} : en base dix, l’entier X s’écrit $X = 3\,780_{10}$.

\textsf{Affirmation C} : en base dix, l’entier X s’écrit $X = 64\,832_{10}$.

\textsf{Affirmation D} : en base dix, l’entier X s’écrit $X = 4\,052_{10}$.

\medskip

\textbf{Question 3}

Soient les nombres 453 et 539.

\smallskip

\textsf{Affirmation A} : le plus grand commun diviseur (pgcd) de 453 et 539 est 3.

\textsf{Affirmation B} : les nombres 453 et 539 sont premiers entre eux.

\textsf{Affirmation C} : on a l'égalité $453 \equiv 3 \Modulo{26}$.

\textsf{Affirmation D} : 151 est un diviseur commun à 453 et 539.
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/2]
Un message de trois lettres est codé à l'aide de trois nombres en utilisant la correspondance avec les lettres de l'alphabet ci-dessous :

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=13cm,colspec={*{13}{X[c]}},cells={font=\small\sffalt}}
		A&B&C&D&E&F&G&H&I&J&K&L&M\\
		-20&14&12&-8&4&3&-24&-4&-18&-16&6&9&0\\
	\end{tblr}
	
	\smallskip
	
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=13cm,colspec={*{13}{X[c]}},cells={font=\small\sffalt}}
		N&O&P&Q&R&S&T&U&V&W&X&Y&Z\\
		-21&13&11&-6&5&2&-23&-3&-17&-15&7&8&1\\
	\end{tblr}
\end{center}

Une analyse a permis de montrer que les trois nombres, notés $x$, $y$ et $z$ vérifient le système suivant : $$\systeme{2 x + 3 y + 4 z = 2,2 y +3z = 3,x +2 y + 3 z = 5}.$$
%
\begin{enumerate}
	\item Traduire ce système par une équation matricielle de la forme $A \times X = B$ où $X = \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}$ et A et B sont deux matrices que l'on précisera.
	\item Justifier que si $A$ est inversible, alors $X = A^{-1} \times B$.
	\item Résoudre l'équation matricielle. En déduire les valeurs de $x$, $y$ et $z$ et donc le message codé.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}